\chapter{Конструкторский раздел}
\label{cha:design}

В данном разделе на основе анализа предметной области проектируется подсистема ''Поисковый робот''. Разрабатывается общая архитектура, протоколы взаимодействия между её узлами.

\section{Архитектура системы поиска изображений по содержанию}

Общая архитектура системы представлена на рис.~\ref{fig:architecture}.

Предметом данной работы является набор подсистем ''Поисковый робот'' в левой части самого большого прямоугольника, соответствующего системе поиска изображений в целом.

\subsection{Сценарий работы подсистемы ``Поисковый робот''}

Поисковый робот сначала проверяет, нет ли в его почтовом ящике сообщений. Если есть, то он извлекает первое и обрабатывает его. В противном случае приступает к обработке очередного URL-адреса в своей очереди: загружает страницу, разбирает её на предмет выявления ссылок, помечает обрабатываемый ULR-адрес, как посещённый, для каждого из найденных URL-адресов определяет ответственного за него поискового робота в группе (см.~\ref{sec:decision_rule}) и, если таковым является другой --- передаёт URL-адрес ему, в противном случае сохраняет URL-адрес в своей очереди. Далее действия повторяются.

Если же вдруг окажется, что при отсутствии сообщений в почтовом ящике в очереди URL-адресов также нет, то он блокируется в ожидании какого-либо сообщения. Такая ситуация возникает при первом запуске поискового робота, необходимо воспользоваться инструментарием администратора, чтобы отправить поисковому роботу затровочный URL-адрес. При этом данную операцию достаточно выполнить для одного из поисковых роботов в группе. По мере обхода Всемирной сети первый поисковый робот передаст остальным те URL-адреса, за которые они ответственны.

На рисунках~\ref{fig:crawler_sequence} и~\ref{fig:crawler_activity} представлена диаграмма последовательности для поискового робота, наглядно отображающая его основные действия и взаимодействие с другими узлами системы в целом. А на листинге \ref{algo:crawler} представлен алгоритм работы поискового робота в псевдокоде.

\begin{lstlisting}[style=pseudocode,caption={Основные действия поискового робота}]
	running := true
	
    while running:
    	message := messages.Wait(0)
    	process(message)
        	
	def process(message):
		switch message.Type:
			case TIMEOUT:
				if not frontier is empty:
					url := frontier.NextURL
					newUrls := crawl(url)
					frontier.markAsVisited(url)
					dispatch(newUrls)
				else:
					messages.Wait(Infinitely)
			case ScheduleURLs(urls):
				frontier.addURLs(message.Urls)
			case Exit:
				running := false
			else:
				// ignore message
				
	def crawl(url):
		html := downloadPage(url)
		return parseForAnchors(html)
				
	def dispatch(urls):
		for each url in urls:
			member := defineMemberInCharge(url)
			if member == self:
				frontier.addUrl(url)
			else:
				send(member, ScheduleURLs(url))
\end{lstlisting}
\label{algo:crawler}

\section{Взаймодействие отдельных частей подсистем}
С логической точки зрения каждую из подсистем можно разбить на отдельные программные модули, ответственные за свой участок в общей архитектуре узла:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Транспортный уровень.} Занимается преобразованием внутренних сообщений протокола, предназначенных для передачи другой подсистеме, в формат сообщений, понятный другим подсистемам. Таким образом на транспортном уровне создается сообщение транспортного уровня. В компетенцию данного уровня также входить шифрование и дешифрование сообщений по указанному стандарту шифрования и непосредственно сама надежная передача сообщений на транспортный уровень партнерской подсистемы. Его же задачей является проверять очередь входящих транспортных сообщений на наличиче новых.
	\item \textbf{Протокольный уровень.} Данный уровень является ключевым в работе подсистемы. Здесь реализуется логика обработки заявок. От транспортного уровня и от уровня бизнеслогики на рассматриваемый приходят сообщения и события, которые требуют корректной обработки в соответствии с разработанным протоколом взаимодействия с остальными подсистемами. Протокольный уровень ответственен за реализацию очереди входящих сообщений и правильной выборки из нее входящих сообщений, создание и запуск потоков для обработки принятых событий. Центральным компонентом данного уровня является компонент, реализующий конечный автомат состояний заявки. Каждое входное сообщение в соответствии с протоколом инициирует некие действия по обработке заявке и может изменить ее состояние.
	\item \textbf{Уровень бизнес-логики.} Данный уровень отвечает за взаимодействие с базой данных подсистемы. Он содержит заранее приготовленные процедуры для безопасного манипулирования данными внутри одной подсистемы.
\end{enumerate}

\subsection{Требования к структурам данных передаваемых между узлами подсистемы}

Поисковые роботы обмениваются друг с другом следующими сообщениями:

\begin{enumerate}
	\item При собственном вступлении в общую группу широковещают о своём появлении.
	\item При вступлении в общую группу других узлов сообщают им о своём присутствии.
	\item В ходе работы передают другим узлам накопленные URL, за которые те ответственны.
\end{enumerate}

\section{Определение ответственного за URL-адрес поискового робота}
\label{sec:decision_rule}

Поскольку поисковый робот изначально разрабатывается как распределённый, то возникает вопрос: какой узел подсистемы должен обрабатывать тот или иной URL-адрес? Обычное хэширование по модулю количества узлов в этой ситуации подходит плохо, т.к. при изменении количество узлов в группе (по любой из причин) такой подход приведёт к перераспределению очень большого количества URL-адресов между машины. Этот процесс, попросту говоря, не управляем.

Было бы хорошо, если бы при вступлении в группу ещё одного узла, ему передавалась ответственность за примерно равное количество URL-адресов от каждого узла в группе. Точно также, при покидании группы одним из узлов, закреплённые за ним URL-адреса равномерно распределялись между остальными участниками. Это как раз то, для чего было придумано устойчивое хэширование (для полноценного ознакомления со всеми математическими выкладками см.~\cite{Karger97consistenthashing}), которое при изменении состава группы сохраняет распределение URL-адресов между машинами в строю на столько, на сколько это возможно.

Устойчивое хэширование основано на отображении URL-адресов и узлов подсистемы на окружность (см.~рис.~\ref{fig:consistent_hashing}). Узел, ответственный за URL-адрес, определяется обходом окружности по часовой стрелке от точки URL-адреса до первой попавшейся точки узла. Т.о. на рис.~\ref{fig:consistent_hashing_1} URL 1 и 4 закрепляются за узлом A, URL 2 закрепляется за узлом B и URL 3 --- за узлом C. Теперь рассмотрим ситуацию, когда узел C покидает группу: URL 3 переназначается узлу A, а все остальные URL-адреса остаются закреплёнными за теми же узлами, что и раньше. Когда же в группу вступит новый узел D ему будут назначены URL 3 и 4, тогда как за улом A останется закреплённым только URL 1.

\begin{figure}
	\centering
	\noindent
	\subfloat[]{%
		\includegraphics[width=0.25\columnwidth]{consistenthashing1}%
		\label{fig:consistent_hashing_1}%
	}
	\subfloat[]{%
		\includegraphics[width=0.25\columnwidth]{consistenthashing2}%
		\label{fig:consistent_hashing_2}%
	}
	\caption{\small Устойчивое хэширование. Узлы обозначены красными точками и подписаны заглавными латинскими буквами; URL-адреса обозначены синими точками и подписаны цифрами. (a)~начальная конфигурация группы. (b)~конфигурация группы после выхода из неё одного узла и появления нового.}
    \label{fig:consistent_hashing}
\end{figure}

Без дополнительных ухищрений у такого подхода есть недостаток: дуги окружности, на которые она разбивается узлами, могут сильно отличаться по длине, особенно при небольшом количестве узлов. Решением такой проблемы служит создание виртуальных дублирующих узлов для каждого из действительных. При большом количестве (порядка сотен) виртуальных дубликатов каждого из узлов, распределение URL-адресов приближается к равномерному.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End: 
